鲁迅《热风》

                            四　十　七〔１〕


　　有人做了一块象牙片，半寸方，看去也没有什么；用显微镜一照，却看见刻着一篇行书
的《兰亭序》〔２〕。我想：显微镜的所以制造，本为看那些极细微的自然物的；现在既用
人工，何妨便刻在一块半尺方的象牙板上，一目了然，省却用显微镜的工夫呢？
　　张三李四是同时人。张三记了古典来做古文；李四又记了古典，去读张三做的古文。我
想：古典是古人的时事，要晓得那时的事，所以免不了翻着古典；现在两位既然同时，何妨
老实说出，一目了然，省却你也记古典，我也记古典的工夫呢？
　　内行的人说：什么话！这是本领，是学问！
　　我想，幸而中国人中，有这一类本领学问的人还不多。倘若谁也弄这玄虚：农夫送来了
一粒粉，用显微镜照了，却是一碗饭；水夫挑来用水湿过的土，想喝茶的又须挤出湿土里的
水：那可真要支撑不住了。


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一九年二月十五日《新青年》第六卷第二号，署名俟。
　　〔２〕　《兰亭序》　即《兰亭集序》，晋代王羲之作，全文三百二十余字。
----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗